%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Sur le développement limité de $\tan$]
L'objectif de cet exercice est de déterminer un développement limité de tangente suivant plusieurs méthodes.
\begin{enumerate}
	\item Pourquoi $\tan$ admet-elle un $\text{DL}_n(0)$ pour tout $n$ ?
	\item En utilisant la formule de Taylor-Young, déterminer un développement limité à l'ordre $2$ de tangente.
	\item Méthode par unicité. ~\begin{enumerate}
			\item Expliquer pourquoi $\tan'$ admet un développement limité d'ordre $n$ au voisinage de $0$ (pour tout entier $n$).
			\item On note $\tan'(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4+o_0(x^4)$. Déterminer en fonction des $a_i$ le développement limité de $\tan$ au voisinage de $0$.
			\item En utilisant la relation $\tan'=1+\tan^2$, en déduire une relation sur les $a_i$, puis déterminer ceux-ci.
		\end{enumerate}
	\item Méthode par polynôme.\\Soit $(P_n)$ la suite de polynôme définie par $P_0(X)=X$ et pour tout entier $n$, $P_{n+1}(X)=(1+X^2)P'_n(X)$.\begin{enumerate}
			\item Déterminer $P_1, P_2, P_3, P_4$ et $P_5$.
			\item Montrer par récurrence sur $,n$ que pour tout réel $x\in \left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$, on a\[ \tan^{(n)}(x)=P_n(\tan(x))\]
			\item En déduire $\tan^{(n)}(0)$ pour tout $n\in \ll 1;5\rr$, puis un développement limité de $\tan $ à l'ordre $6$ au voisinage de $0$.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $\tan$ étant de classe $\CC^{\infty}$ sur $\left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$, elle admet des \devlim{n} pour tout $n$.
	\item $\tan(0)=0$, $\tan'(0)=1+\tan^2(0)=1$ et $\tan^{(2)}(0)=2\tan'(0)\tan(0)=0$.  Ainsi, d'après la formule de Taylor-Young :
	\begin{align*}
		\tan(x) &= \tan(0) + \tan'(0) x + \frac{\tan^{(2)}(0)}{2}x^2 + o_0\left(x^2\right)\\
		&= x + o_0\left(x^2\right).
	\end{align*}
	\item \begin{enumerate}
	\item $\tan'$ est également de classe $\CC^\infty$  sur $\left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$, donc admet des développements limités à tout ordre en $0$.
	\item On intègre :
	\begin{align*}
		\tan(x) &= \tan(0) + a_0x + a_1\frac{x^2}{2}+a_2\frac{x^3}{3}+a_3\frac{x^4}{4}+ a_4\frac{x^5}{5}+o_0(x^5).
	\end{align*}
	\item En utilisant la relation $\tan'=1+\tan^2$, on va obtenir des relations entre les $a_i$. Commençons par donner un développement limité à l'ordre $5$ de $\tan^2$ :
\begin{align*}
		\hspace*{-.5cm}1+\tan(x)\times \tan(x) &= 1+\left( a_0x + a_1\frac{x^2}{2}+a_2\frac{x^3}{3}+a_3\frac{x^4}{4}+ a_4\frac{x^5}{5}+o_0(x^5)\right) \times \left(a_0x + a_1\frac{x^2}{2}+a_2\frac{x^3}{3}+a_3\frac{x^4}{4}+ a_4\frac{x^5}{5}+o_0(x^5)\right)\\
		&= 1 + a_0^2x^2 + \left( a_0a_1\right)x^3 + \left(\frac{2}{3}a_0a_2+\frac{a_1^2}{4}\right)x^4 +\left(\frac{a_0a_4}{2}+\frac{a_1a_2}{3}\right)x^5+o_0(x^5)
	\end{align*}
	Puisque $1+\tan^2 = \tan'$, par unicité du développement limité :
	\begin{align*}
   a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4 + o_0(x^4) &= 1 + a_0^2x^2 + \left( a_0a_1\right)x^3 + \left(\frac{2}{3}a_0a_2+\frac{a_1^2}{4}\right)x^4 +\left(\frac{a_0a_4}{2}+\frac{a_1a_2}{3}\right)x^5+o_0(x^5)
	\end{align*}
	donne le système
	\[ \systeme*{a_0=1, a_1=0, a_2=a_0^2, a_3=a_0a_1, a_4=\frac{2}{3}a_0a_2+\frac{a_1^2}{4}}  \Longleftrightarrow \systeme*{a_0=1, a_1=0, a_2=1, a_3=0, a_4=\frac{2}{3}} \]
	et on obtient le développement limité de tangente :
	\[ \boxed{\tan(x) = x+\frac{x^3}{3}+ \frac{2}{15}x^5+o_0(x^5)}. \]
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Par calcul successif :
	{\allowdisplaybreaks
	\begin{align*}
		P_0 & = X \\
		P_1 &= 1+X^2 \\
		P_2 &= (1+X^2)2X = 2X^3+2X \\
		P_3 &= (1+X^2)(2+6X^2) = 6X^4 + 8X^2+2 \\
		P_4 &= (1+X^2)(24X^3+16X)=24 X^5 + 40 X^3 + 16 X\\
		P_5 &= (1+X^2)(120X^4+120X^2+16) =  120 X^6 + 240 X^4 + 136 X^2 + 16
	\end{align*}}
	\item Montrons le résultat par récurrence.
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=0$, on constate que $P_0(\tan)=\tan$ donc le résultat est vrai.
		\item Supposons la proposition vraie pour un certain entier $n$ fixé. On dérive l'hypothèse de récurrence (ce qui est légitime, les polynômes comme $\tan$ sont dérivable sur $\left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$). Pour tout $x\in\left]-\frac{\pi}{2},\,\frac{\pi}{2}\right[$ :
		\begin{align*}
			\tan^{(n+1)}(x) &= \tan'(x) \times P'_n(\tan(x)) \\
			&= (1+\tan^2(x))P'_n(\tan(x)) = P_{n+1}(\tan(x))
		\end{align*}
		Ainsi, la propriété est héréditaire et le principe de récurrence nous garantit que le résultat est valable pour tout entier $n$.
	\end{itemize}
	\item On utilise les calculs précédents  : puisque $\tan(0)=0$, alors
	\[ \tan^{(1)}(0)=P_1(0)=1,\,\tan^{(2)}(0)=P_2(0)=0,\,\tan^{(3)}(0)=P_3(0)=2,\,\tan^{(4)}(0)=P_4(0)=0,\,\tan^{(5)}(0)=P_5(0)=16.\]
	$\tan$ étant impaire, $\tan^{(6)}(0)=0$. La formule de Taylor-Young donne alors :
	\begin{align*}
		\tan(x) &= \tan(0)+\tan'(0)x+\frac{\tan^{(2)}(0)}{2}x^2+\frac{\tan^{(3)}(0)}{3!}x^3+\frac{\tan^{(4)}(0)}{4!}x^4+\frac{\tan^{(5)}(0)}{5!}x^5+\frac{\tan^{(6)}(0)}{6!}x^6+o_0(x^6)\\
		&= x+\frac{2}{6}x^3+ \frac{16}{120}x^5+o_0(x^6)\\
		&= x+\frac{x^3}{3}+\frac{2}{15}x^5+o_0(x^6).
	\end{align*}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
